\documentclass[
    12pt,
    bibliography=totoc,
    ngerman,
    enabledeprecatedfontcommands
]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\usepackage[linktoc=all,pdfusetitle]{hyperref}
\newcommand{\includevisio}[2][]{\includegraphics[#1]{#2}}
\graphicspath{{../images/}}
\usepackage{listings}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabu}
\usepackage{booktabs}

\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\definecolor{darkgreen}{RGB}{34,177,76}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstset{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
	commentstyle=\color{darkgreen},
	stringstyle=\color{red},
	keywordstyle=\color{blue}
}

% JSON
\lstdefinelanguage{json}{
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}


\begin{document}
%\maketitle 
%\thispagestyle{empty}
%\clearpage

\todo{config dateien, x{86|64} order rueberkopieren}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\includevisio[width=\textwidth]{fhlogo}\\
	\large
	\textbf{Fachbereich f{\"{u}r}}
	\textbf{Elektrotechnik und Informationstechnik}\\
	\large
	\textbf{Studiengang Technische Informatik}\\
	\vspace*{3cm}
	\LARGE
	\textbf{Benutzerhandbuch}\\
	\Huge
	\vspace*{1cm}
	\textsf{\textbf{Simulationswerkzeug f{\"{u}}r das Praktikum Ausfallsichere Systeme}}\\
	\vspace*{3cm}
	
	\vfill
	\normalsize
	%\newcolumntype{x}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash\hspace{0pt}}p{#1}}
	%\begin{tabular}{x{6cm}p{7.5cm}}
	%	\rule{0mm}{5ex}{\textbAutor:} & Geert Martin Ijewski
	%\end{tabular} 
\end{center}
\pagebreak

\section{Einleitung}
Im folgenden wird die Bedienung der verschiedenen Teile des Systems erkl{\"{a}}rt. Hierbei wird zuerst auf das Simulationsprogramm und dann auf
den restlichen Code inklusive Benutzerschnitstelle eingegangen.

\section{Die Simulation}
Das Simulationsprogramm wurde mithilfe der Unity Engine entwickelt, die eingesetzten Skripte wurden
dabei in C\# geschrieben. Dem Benutzer wird der Simulationsstatus angezeigt und es wird die M{\"{o}}glichkeit
gegeben mithilfe einer Fernsteuerung eines Roboters in diese einzugreifen. Die Voter k{\"{o}}nnen sich
mit der Simulation verbinden und empfangen dann die Weltstatusinformationen und k{\"{o}}nnen Steuerbefehle
absetzen.

\subsection{Kompilierung}
Um {\"{A}}nderungen an der Simulation durchzuf{\"{u}}hrend, oder sie nur auf eine andere Plattform
zu portieren ist der Unity Editor 2018 n{\"{o}}tig; das Projekt ist nicht r{\"{u}}ckw{\"{a}}rtskompatibel zu {\"{a}}lteren Versionen. Im Unity Editor
ist eine IDE enthalten, mit der es m{\"{o}}glich ist den C\# Code zu kompilieren, bei der Installation wird allerdings die Installation von Visual Studio
2017 vorgeschlagen. Diese f{\"{u}}gt sich (mit den richtigen Plugins) besser in das Geschehen ein, so das es zum Beispiel m{\"{o}}glich ist, im Code
Breakpointe zu setzen; falls dieser dann getroffen wird, wird das Spiel pausiert und kann debuggt werden (also k{\"{o}}nnen die Variablen eingesehen
und ver{\"{a}}ndert werden und es ist m{\"{o}}glich durch den Quellcode in Einzelschritten durchzugehen).


\subsection{Installation}
Das Simulationsprogramm muss nicht installiert werden, sondern kann direkt gestartet werden. Damit es die Konfigurationsdateien "fault\_injector.json" und
"physics.json" findt m{\"{u}}ssen diese im gleichen Verzeichniss liegen.

Da die \href{https://github.com/mhowlett/NNanomsg}{NNanomsg Bibliothek} genutzt wird, um mit den Votern zu kommunizieren, muss diese auch der Simulation beigelegt werden. 
Dazu werden jeweils zwei Unterordner, einer namens x86, einer namens x64 angelegt in welche dann die jeweiligen vorkompilierten Dateien gelegt werden. F{\"{u}}r die
Benutzung unter Windows sind dies .DLL Dateien, bei Linux sind es .so Dateien.

Im gleichen Ordner wie die Hauptdatei (ft\_robot\_simulation.exe) m{\"{u}}ssen auch die Datei unityplayer.dll und der Dateienordner liegen.

\subsection{Einstellungen}
Die Simulationsparameter sollen vom Benutzer {\"{a}}nderbar sein, alle Einstellungsm{\"{o}}glichkeiten werden in verschiedenen JSON Dateien (mit festem Namen) aufgelistet.

Die Parameter f{\"{u}}r die Fehlerinjektion k{\"{o}}nnen in der Datei `fault\_injector.json` eingestellt werden. Dort ist es m{\"{o}}glich, f{\"{u}}r die einzelnen Motoren
der Roboter die Fehlerwahrscheinlichkeiten (ob f{\"{u}}r tempor{\"{a}}re/dauerhafte oder \textit{stuck-at}/komplett funktionsunt{\"{u}}chtig) einzustellen, siehe
Beispiel. Da Fehler oft nach dem Modell der Badewannenkurve auftreten ist es in der Konfigdatei m{\"{o}}glich, eine Fehlerwahrscheinlichkeit und die zeitliche L{\"{a}}nge
des ersten Abschnitts dieser Kurve anzugeben.
\lstinputlisting[language=json]{../fault_injector.json}

Motoren k{\"{o}}nen entweder ganz ausfallen oder auf einem bestimmten Wert fest stecken bleiben. Diese beiden Arten des Ausfalls k{\"{o}}nnen f{\"{u}}r jeden Motor seperat
gesetzt werden. Dabei ist es auch m{\"{o}}glich diese zwei Arten der Fehlfunktion frei einer Fehlerart (konstant vs Badewannenkurve) zuzuordnen. Jede der 4 Kombinationen
(engineAStuck, engineBStuck, engineABroken, engineBBroken) kann also entweder mit einer konstanten Wahrscheinlichkeit auftreten oder der vereinfachten Badewannenkurve folgend.

Desweiteren sollen auch die physikalischen Parameter der Simulation an sich frei einstellbar sein; dies geschieht in `physics.json`. Dort k{\"{o}}nen, neben den Schwingkonstanten
$\omega_t$ und $\delta$, auch der Radius der Platte, der Maximalkippwinkel und weitere Einstellungen wie das Basisgewicht eines Roboters oder der Zeitabstand zwischen dem
Senden der Weltstatusinformationen eingestellt werden.
\lstinputlisting[language=json]{../physics.json}

Eine genauere Beschreibung der in physics.json einstellbaren physikalsichen Gr{\"{o}}{\ss}en, folgt in dieser Tabelle.
\begin{table}[h]
\centering
	\begin{tabular}{c | p{8cm}}
	\toprule
	Name & Funktionalit{\"{a}}t \\
	\midrule
	delta & Der Exponent im E-Funktionsterm der D{\"{a}}mpfung f{\"{u}}r das dynamische Gleichgewicht \\
	omega & Der Faktor im Sinusterm der D{\"{a}}mpfung s.o \\
	%max_angle & Gibt den maximalen Kippwinkel der Platte an\\
	redzoneSize & Wie gro{\ss} der gef{\"{a}}hrliche Bereich sein soll, in Relation zur Plattengr{\"{o}}sse \\
	forceDivider & Wie stark sollen die Kr{\"{a}}fte des dynamischen Gleichgewichts reduziert werden? \\
	R & Der Radradius \\
	L & Der Abstand zwischen den R{\"{a}}dern \\
	zUnrealistic & Falls der Roboter h{\"{o}}her "fliegt", wird er entfernt \\
	spawnHeight & In welcher H{\"{o}}he sollen die Roboter erstellt werden? \\
	spawnRadius & Wie gro{\ss} ist der Kreis in dem die Roboter erstellt werden? \\
	deAccelConstant & Gibt an wie stark sich die Beschleunigung pro Frame verringert \\
	deRotateConstant & Gibt an wie stark sich die Rotationskraft pro Frame verringert \\
	fuel\_weigth & So viel wiegt jede einzelne Ladungseinheit\\
	robot\_base\_weight & Das Grundgewicht des Roboters \\
	fuelstation\_weight & Das Gewicht der Ladestation \\
	max\_fuel & Wie viele Ladungseinheiten passen maximal in den Roboter? \\
	fuel\_per\_cycle & Was ist der Grundumsatz? \\
	engine\_coefficent & $(vR + vL) / engine\_coefficent$ wird bei jedem Frame verbraucht \\
	time\_delta\_between\_world\_status & In welchem Abstand werden Weltstatusinformationen abgeschickt? \\
	debugHelpers & Sind die Debughilfselemente eingestellt? \\
	dbgXradius & Welchen X-Radius soll die Debugellipse haben? \\
	dbgYradius & Welchen Y-Radius soll die Debugellipse haben? \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Anforderungen an die Netzwerkbibliothek}
\end{table}

Diese Dateien werden beim Start des Programmes gelesen und ausgewertet. Zur Laufzeit ist keine {\"{A}}nderung der Parameter m{\"{o}}glich, hierf{\"{u}}r muss das Programm
neu gestartet werden.

\subsection{Bedienung}
Nach dem starten der Simulation k{\"{o}}nnen sich die Voter verbinden. Dabei wird ein Roboter erstellt und auf der Platte abgesetzt. Dieser kann nun durch den Voter
gesteuert werden; es ist auch m{\"{o}}glich den Roboter fernzusteuern -- mit der Escapetaste wird die Fernsteuerung eingeschaltet. Der ausgew{\"{a}}hlte Roboter kann
dann mit den Pfeiltasten bewegt werden. Mithilfe der Tabulatortaste ist es m{\"{o}}glich den fernzusteuernden Roboter zu wechseln. Der Status der Fernsteuerung (an/aus)
wird in der Mitte des Bildschirms angezeigt.

Um die Sicht auf die Simulation zu ver{\"{a}}ndern ist es m{\"{o}}glich die Kameraposition mit den W-A-S-D Tasten zu manipulieren.


\section{Der Code des Interfaces, inklusive Beispielimplementation}
Der restliche Code ist in einem git repository und wird mithilfe von CMake gebaut. Der Code hat einige Bibliotheken
diese sind als in git als Untermodule eingebunden, k{\"{o}}nnen also leicht geladen werden.
Die meisten Libraries kompilieren und k{\"{o}}nnen ohne Probleme gelinkt werden, allerdings muss bei googletest aufgepasst werden das es und die Testprogramme mit den
gleichen Compiler- und Linkerversionen kompiliert wurden. Sonst kann es zu Unterschieden in der ABI kommen, wodurch unvorhersehbare Fehler auftreten k{\"{o}}nnen. Am einfachsten
ist es googletest nicht zu installieren, sondern die lokale Version im git Submodule zu benutzen.

F{\"{u}}r den kompletten Kompiliervorgang m{\"{u}}ssen folgende Befehle ausgef{\"{u}}hrt werden:
\begin{lstlisting}[frame=single, language=Bash] 
git clone https://bitbucket.com/gmij/bachelor.git # alternativ von CD nehmen
cd bachelor
git submodule update --recursive --remote
mkdir build && cd build
cmake ../code
make
\end{lstlisting}

Nach erfolgreicher Kompilierung k{\"{o}}nnen Voter und Controller gestartet werden. Die Reihenfolge ist dabei unerheblich; dem Voter muss als erstes die Adresse der Simulation
{\"{u}}bergeben werden und als zweiten Parameter das Interface, auf dem die Nachrichten f{\"{u}}r die Controller ({\"{u}}ber broadcast) gesendet werden sollen. Dem Controller
wird als Parameter nur das Interface {\"{u}}bergeben. Dies ist nur eine Beispielimplementation, daher wurde kein vollst{\"{a}}ndiges parsen der Kommandozeilenargumente
implementiert, sondern sie m{\"{u}}ssen in einer festen Reihenfolge eingegeben werden.

\subsection{Abh{\"{a}}igkeiten}
Der Quelltext benutzt einige Bibliotheken von dritten. Dies w{\"{a}}re zum einen das schon angesprochene Nanomsg zur Netzwerkkommunikation, MsgPack zur Datenserialisierung,
gtest zum \textit{unit testing} und RSCODE zur Kanalkodierung. Dabei sind die ersten drei Bibliotheken (aus Platzgr{\"{u}}nden) nicht einfach so Bestandteil des Projektes
sondern als git submodule eingebunden.

\subsection{Interface}
Das Interface selbst befindet sich in der Bibliothek libworld. Dies ist eine statische Bibliothek, die dann von anderen Programmen einfach genutzt werden
gelinkt werden kann. world.h ist das dazugeh{\"{o}}rige Headerfile mit den Funktionsdeklarationen.

libworld braucht einige weitere Bibliotheken, zum Beispiel librpc und libficfg. Durch die Benutzung von CMake werden diese allerdings automatisch mit gelinkt.

\subsection{Beispielimplementation}
Die Aufgabe des Voters ist es die Weltstatusinformationen anzunehmen, an die Controller zu senden und die Steuerkommandos zu sammeln und dann den Roboter in
der Simulation zu steuern. Eine Beispielimplementation befindet sich im Ordner voter. In der Commitversion b8e7e5a8764002eeee07a3451745483f5ef00cc7 ist eine
Minimalimplementierung enthalten, die dann von den Studenten erweitert werden kann.

Die Beispielimplementation des Controllers (zusammen mit libalgo) dient nur zum Beweis der Machbarkeit und sollte den Studierenden nicht zur Verf{\"{u}}gung
gestellt werden.

\subsection{Unittests und Testprogramme}
Im Verlauf der Programmierung wurden einige Testprogramme geschrieben welche die Entwicklung vereinfachten. Beispielsweise gibt es das movement Programm das
einen Roboter konstant in eine bestimmte Richtung fahren l{\"{a}}sst, womit getestet wurde ob das \textit{differential steering} korrekt implementiert wurde.

Auch gibt es Unit-Tests um zu verifizieren das bestimmte Funktionalit{\"{a}}ten auch nach {\"{A}}nderungen erhalten bleiben. Teilweise sind diese Teil der
Beispielimplementation (wie die Unit-tests f{\"{u}}r libnetwork und libecc), teilweise aber auch Bestandteil des Interfaces wie die Unittests f{\"{u}}r librpc.
Alle Tests k{\"{o}}nnen mit dem Shellskript "run-tests.sh" ausgef{\"{u}}hrt werden und geben dann den Status der einzelenen Teste aus.

\end{document}
